《**點解阿sir係隻鬼系列**》是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[亞洲電視製作的時裝喜劇劇集系列](../Page/亞洲電視.md "wikilink")，監製為[戚其義](../Page/戚其義.md "wikilink")。

## 系列

### 第一輯

《**點解阿sir係隻鬼**》（，又名《**學堂威龍**》）是香港亞洲電視製作的喜劇劇集，全劇共20集。

#### 劇情內容

第一輯講述生於中國清朝末期的豬肉榮（[盧海鵬飾](../Page/盧海鵬.md "wikilink")）心地善良，某天為救小孩，被西洋士兵槍殺，死後留下一對木屐，只要用這對木屐發出聲響，就可召回豬肉榮的鬼魂。

故事來到1990年代的香港，“聖法蘭雅根信馬可勃羅德聖會亞洲致善堂司馬昭昭博士夫人第一紀念中學”的無良校長廖慧珠（[吳浣儀飾](../Page/吳浣儀.md "wikilink")）與無良教師訓導主任歐陽協成（盧海鵬飾，一人分飾兩角）同流合污欺壓學生，常常對學生無理責罵留難，又用盡卑鄙手法向學生苛索金錢，例如以罰款作為「觸犯」「校規」的懲罰。

某天，歐陽協成不小心被電死，陰差陽錯下，豬肉榮的鬼魂上了歐陽協成身，扮演歐陽協成充當訓導主任。豬肉榮心地善良，對學生和藹可親愛護有嘉，在不知情者眼中，還以為是無良教師歐陽協成忽然性格大變。豬肉榮更與崔文健（[莫家堯飾](../Page/莫家堯.md "wikilink")）等幾位搗蛋學生成為好友，渡過了一段愉快且胡鬧的日子。

另外，崔文健還是幼童的時候，已對女同學汪家玲（[萬綺雯飾](../Page/萬綺雯.md "wikilink")）有好感，汪家玲是孤兒，家境富裕的崔文健於是拿錢來供養汪家玲，並以Uncle
Man之筆名，與汪家玲作書信往來，一直至今。汪家玲十分仰慕這位自稱Uncle Man的供養者兼筆友，希望與他見面，但這位Uncle
Man一直對她避而不見，汪家玲亦不知道Uncle
Man就是崔文健，相反在日常相處中，更顯得十分討厭崔文健，對他諸多欺凌留難，令暗戀汪家玲的崔文健有苦難言，鬧出不少誤會和笑話（一般認為此橋段抄襲同期無線電視卡通片《[長腿叔叔](../Page/長腿叔叔_\(動畫\).md "wikilink")》）。

可惜，好景不常。某天，道士李學仁（[羅青浩飾](../Page/羅青浩.md "wikilink")）路經該校，發現豬肉榮的鬼魂上歐陽協成身一事，李學仁認為豬肉榮此舉有違天理，逐施法將之趕回地府。崔文健等人捨不得這位好友，欲將之召回陽間，卻誤召歐陽協成的鬼魂。歐陽協成復活後，對學生的欺壓和金錢苛索變本加厲，更用盡卑鄙手段，強逼學生工作為他賺錢，甚至為全校學生購買人壽保險，然後製造意外，令學生一一身亡，以收取其保險賠償。原來之前歐陽協成死後，在地府為非作歹，復活後，更不擇手段地利用學生為他籌集金錢，打算用陽間的錢來招兵買馬，然後回攻地府造反。

不久，該校學生幾乎全部遇「意外」身亡，僅剩餘崔文健和汪家玲等數人，他們和李學仁合作，召回豬肉榮的鬼魂，在一眾人等同心對抗下，終把歐陽協成打敗至永不超生。而之前因「意外」死亡的學生，亦因陽壽未盡，被地府「強逼遣返」回陽間
。

最後，崔文健和汪家玲等學生畢業離校，豬肉榮亦回地府輪候投胎轉世，眾人依依不捨地道別。

主要拍攝地點為清水灣[香港三育書院](../Page/香港三育書院.md "wikilink")。此劇使用了大量[亂馬1/2動畫的配樂](../Page/亂馬1/2.md "wikilink")。

#### 演員表

（部份待查）

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/盧海鵬.md" title="wikilink">盧海鵬</a></p></td>
<td><p>歐陽協成</p></td>
<td><p>訓導主任</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豬肉榮</p></td>
<td><p>鬼</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳錦鴻.md" title="wikilink">陳錦鴻</a></p></td>
<td><p>施俊男</p></td>
<td><p>中七級學生</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/萬綺雯.md" title="wikilink">萬綺雯</a></p></td>
<td><p>汪家玲</p></td>
<td><p>中七級學生<br />
年幼時父母離世，被送進孤兒院，後來被一名小童以「Uncle Man」名義助養。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/莫家堯.md" title="wikilink">莫家堯</a></p></td>
<td><p>崔文健</p></td>
<td><p>中七級學生</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/駱達華.md" title="wikilink">駱達華</a></p></td>
<td><p>曾志星</p></td>
<td><p>中七級學生</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/冼灝英.md" title="wikilink">冼灝英</a></p></td>
<td><p>連　昆</p></td>
<td><p>中七級插班生（28歲）<br />
受黑道家境影響，曾在男童院及監獄服刑。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/吳浣儀.md" title="wikilink">吳浣儀</a></p></td>
<td><p>廖慧珠</p></td>
<td><p>校長</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鄺偉茗.md" title="wikilink">鄺偉明</a></p></td>
<td><p>郭智寶</p></td>
<td><p>中四級班長</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/歐錦棠.md" title="wikilink">歐錦棠</a></p></td>
<td><p>衛家國</p></td>
<td><p>教師<br />
強調「愛心教學」的教師。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/潘冰嫦.md" title="wikilink">潘冰嫦</a></p></td>
<td><p>司徒齊頌</p></td>
<td><p>歐陽協成前妻</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/羅青浩.md" title="wikilink">羅青浩</a></p></td>
<td><p>李學仁</p></td>
<td><p>道士</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳秋彤.md" title="wikilink">陳秋彤</a></p></td>
<td><p>柴　詠</p></td>
<td><p>中七級插班生</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/盧希萊.md" title="wikilink">盧希萊</a></p></td>
<td><p>高　雅</p></td>
<td><p>教師<br />
強調「精英教學」的英文教師。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/萬斯敏.md" title="wikilink">萬斯敏</a></p></td>
<td><p>方靜宜</p></td>
<td><p>教師<br />
數學教師</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/洪迎喜.md" title="wikilink">洪迎喜</a></p></td>
<td><p>郭麗珍</p></td>
<td><p>中七級學生</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/梁碧芝_(演員).md" title="wikilink">梁碧芝</a></p></td>
<td></td>
<td><p>中七級學生</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/曾守明.md" title="wikilink">曾守明</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/警長.md" title="wikilink">警長</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王清河.md" title="wikilink">王清河</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/吳曼麗.md" title="wikilink">吳曼麗</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/江虹.md" title="wikilink">江　虹</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳巧儀.md" title="wikilink">陳巧儀</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 第二輯

《**點解阿sir係隻鬼(續集)**》（，又名《**米格忠魂**》）是香港亞洲電視製作的喜劇劇集，全劇共20集。

#### 劇情內容

續集由中學轉移至**[皇家香港輔助空軍](../Page/皇家香港輔助空軍.md "wikilink")（H.K.R.C.C.I.）**（[政府飛行服務隊的前身](../Page/政府飛行服務隊.md "wikilink")）中的空軍軍校。崔文健等人自聖法蘭雅根信馬可勃羅德聖會亞洲致善堂司馬昭昭博士夫人第一紀念中學畢業後，加入以上團體，接受空軍訓練。期間，發現[中國抗日戰爭時期的空軍陳立得](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")（盧海鵬飾）的屍體，連同降落傘吊在樹上，並且把其鬼魂招上陽間。旋即引起與日軍侵華有關的鬧鬼場面。

在劇中，以一架[米格-15戰鬥機作為道具](../Page/米格-15戰鬥機.md "wikilink")。

#### 演員表

  - [盧海鵬](../Page/盧海鵬.md "wikilink") 飾 陳立得（鬼）
  - [陳錦鴻](../Page/陳錦鴻.md "wikilink") 飾 施俊男（學生）
  - [莫家堯](../Page/莫家堯.md "wikilink") 飾 崔文健（學生）
  - [駱達華](../Page/駱達華.md "wikilink") 飾 曾志星（學生）
  - [嚴秋華](../Page/嚴秋華.md "wikilink") 飾 連龍（學生）
  - KGB三人組
      - [郭耀明](../Page/郭耀明.md "wikilink") 飾 Ken（學生）
      - [韋家雄](../Page/韋家雄.md "wikilink") 飾 George趙（學生）
      - [吳廷燁](../Page/吳廷燁.md "wikilink") 飾 Bill（學生）
  - [王艷娜](../Page/王艷娜.md "wikilink") 飾 司馬里惠／David仔 -
    在一次被崔文健救助後，為了尋找救助的人，不惜女扮男裝進入空軍學校受訓。
  - [郭　峰](../Page/郭峰_\(演員\).md "wikilink") 飾 王家興（上校／教官）
  - [張　錚](../Page/張錚_\(香港\).md "wikilink") 飾 費將軍（校長）
  - [黃允財](../Page/黃允財.md "wikilink") 飾 吳劑（酒吧老闆） -
    從前一次跳傘訓練，因傷及校長而被逐出校，因而與王家興敵對。在一次的赤軍指示下混進空軍學校，接手經營TopGunBar當臥底間諜收集情報。
  - [劉玉婷](../Page/劉玉婷.md "wikilink") 飾 吳芝（吳劑長女）
  - [馬蹄露](../Page/馬蹄露_\(藝人\).md "wikilink") 飾 吳愛（吳劑次女）
  - [龐秋雁](../Page/龐秋雁.md "wikilink") 飾 吳彩（吳劑三女） - 自小失去說話能力，無法言語。
  - [梁錦燊](../Page/梁錦燊.md "wikilink") 飾 佐佐木大佐（赤軍首領）
  - [曾守明](../Page/曾守明.md "wikilink") 飾 赤軍成員
  - [鄧佩茜](../Page/鄧佩茜.md "wikilink") 飾 蘇絲黃
  - [萬綺雯](../Page/萬綺雯.md "wikilink") 飾 汪家玲 - 續集僅第三集客串演出新娘一角

## 參考資料

## 電視節目的變遷

[Category:1992年亞視電視劇集](../Category/1992年亞視電視劇集.md "wikilink")
[Category:1993年亞視電視劇集](../Category/1993年亞視電視劇集.md "wikilink")
[Category:教師主角電視劇](../Category/教師主角電視劇.md "wikilink")
[Category:高中背景電視劇](../Category/高中背景電視劇.md "wikilink")
[Category:香港電視喜劇](../Category/香港電視喜劇.md "wikilink")
[Category:鬼題材電視劇](../Category/鬼題材電視劇.md "wikilink")
[Category:教会学校背景作品](../Category/教会学校背景作品.md "wikilink")
[Category:陳淑賢編劇作品](../Category/陳淑賢編劇作品.md "wikilink")